# Prise en mains

## Comment personnaliser…

### la page d'accueil de ma liste ?

Pour cela vous devez vous rendre dans **Admin** (menu latéral gauche) > **Configurer la liste** (menu horizontal) > **Description / Page d'accueil de la liste**.
Pour modifier la page d'accueil de votre liste (celle visible en cliquant sur **Accueil de la liste** dans le menu latéral gauche), vous devez cliquer sur **Editer** devant **Page d'accueil de la liste**

Vous pouvez utiliser la syntaxe HTML.

Par exemple, pour obtenir&nbsp;:

![image d'illustration d'une page d'accueil personnalisée](images/framalistes_personnalisation_accueil.png)

vous devez mettre&nbsp;:

```
Bienvenue sur cette <b>super</b> liste !
<br />
<img src="https://framalistes.org/sympa/d_read/VOTRE-LISTE/NOM-IMAGE.png" width="20%" height="20%"/>
```

  * `<b>` et `</b>` pour afficher en gras
  * `<br />` pour sauter une ligne
  * `<img src="https://framalistes.org/sympa/d_read/VOTRE-LISTE/NOM-IMAGE.png" width="20%" height="20%"/>` pour afficher le logo Framalistes
    * l'image peut venir de votre espace **Documents partagés** (dans le menu latéral gauche) : l'adresse est obtenue en faisant un clic droit sur le nom du fichier puis `Copier l'adresse de l'image`)
    * `width` et `height` étant la largeur et la hauteur que nous réduisons à 20% pour que cela ne soit pas trop grand.



### l'entête des mails

Pour cela vous devez&nbsp;:
  * vous rendre dans **Admin** (menu latéral gauche)
  * puis **Configurer la liste** (menu horizontal)
  * puis **Messages-types**
  * puis dans la section **Ajouts aux messages diffusés**
  * cliquer sur **Editer** devant **Attachement de début de message**

### Le pied-de-page

Il n'est [pas possible de modifier le pied-de-page existant](https://contact.framasoft.org/fr/faq/#listes_signature) mais il est possible d'en ajouter un au-dessus de l'existant. Pour cela vous devez&nbsp;:
  * vous rendre dans **Admin** (menu latéral gauche)
  * puis **Configurer la liste** (menu horizontal)
  * puis **Messages-types**
  * puis dans la section **Ajouts aux messages diffusés**
  * cliquer sur **Editer** devant **Attachement de fin de message**

## Administration

### Supprimer un⋅e abonné⋅e

En tant que gestionnaire privilégié, allez dans la liste des abonnés (**Abonnés** dans le menu latéral gauche), puis&nbsp;:

  1. cochez la ou les adresse(s) à désabonner
  * cliquer sur le bouton **Désabonner les adresses sélectionnées**

![image d'un désabonnement de liste](images/liste_desabonnement_adresse.png)

Il vous restera à confirmer votre action sur la page suivante.

### Renommer une liste

Pour renommer une liste, vous devez, en tant que **gestionnaire privilégié**&nbsp;:

  1. cliquer sur **Admin** dans le menu latéral gauche
  * cliquer sur **Renommer la liste**
  * attribuer un nouveau nom
  * cliquer sur **Renommer cette liste**

Il faudra alors envoyer les mails à ce nouveau nom mais les paramètres, abonnements, archives etc. ne seront pas affectés par ce changement.

### Supprimer une liste

Pour supprimer une liste vous devez, **en tant que gestionnaire privilégié**&nbsp;:

  1. cliquer sur **Accueil de la liste** dans le menu latéral gauche
  * cliquer sur **Fermer la liste** dans la section **Configurer la liste**
  * cliquer sur **Supprimer la liste**
  * cliquer sur le bouton **Confirmer**

## Rôles et privilèges

### Gestionnaire privilégié

Le premier gestionnaire privilégié défini est la personne qui a demandé la création de la liste. Plus tard, il peut être modifié ou étendu. Il hérite des privilèges de propriétaire (de base) et sont également responsables de la gestion des propriétaires et des modérateurs de la liste eux-mêmes (via l'interface web). Avec le comportement par défaut de Sympa, les propriétaires privilégiés peuvent éditer plus de paramètres de liste que les propriétaires (de base) ne peuvent le faire

### Gestionnaire (simple)

Ils sont responsables de la gestion des membres de la liste, de l'édition de la configuration de la liste et des modèles.

### Modérateur

Les modérateurs sont responsables des messages distribués dans la liste de diffusion (par opposition aux propriétaires qui s'occupent des membres de la liste). Les modérateurs sont actifs si la liste a été configurée comme liste de diffusion modérée. Si aucun modérateur n'est défini pour la liste, les propriétaires de liste hériteront du rôle de modérateur.

### Ajouter un gestionnaire

Si vous êtes [gestionnaire privilégié](#gestionnaire-privilégié) vous pouvez ajouter d'autres gestionnaires (privilégiés ou [simples](#gestionnaire-simple)). Pour cela&nbsp;:

  * cliquez sur **Admin** dans le menu latéral gauche
  * cliquez sur **Les utilisateurs** puis sur **propriétaires**
  * dans la section **Ajout de propriétaires**&nbsp;:
    * [optionnel] cliquez sur **gestionnaire privilégié**
    * indiquez l'adresse mail de la personne dans **adresse email**
    ![image création gestionnaire](images/listes_ajout_gestionnaire.png)

Si la personne est gestionnaire privilégié, une étoile sera affichée à côté de son nom dans la liste&nbsp;:

![image gestionnaire privilégié](images/listes_gestionnaire_priviliegie.png)

### Inclusion de listes

Vous avez la possibilité d'inclure les abonnés d'une liste A dans une liste B. Pour cela, dans la liste **B**, vous devez aller dans **Admin** > **Configurer la liste** > **Définition des sources de données**, puis, dans la section **Inclusion d'une liste**, vous devez&nbsp;:

  * donner un nom court&nbsp;: par exemple **Liste A**
  * entrer le nom complet de la liste&nbsp;: par exemple **liste-a@framalistes.org**
  * cliquer sur le bouton **Mise à jour** tout en bas de la page

Ainsi, en ajoutant un abonné à la liste **A** et en cliquant sur **Synchroniser les membres avec les sources de données** sur la page des abonnés de la liste **B**, l'abonné sera dupliqué sur la liste **B**.

## Documents partagés

### Déposer une image dans l'espace partagé

Pour cela vous devez&nbsp;:
  * cliquer sur **Documents partagés** (dans le menu latéral gauche)
  * cliquer sur **Parcourir** sous **Télécharger un fichier**
  * chercher l'image sur votre ordinateur

Les fichiers sont alors accessibles depuis leur URL en faisant un clic droit dessus dans la liste, puis `Copier l'adresse de l'image`.

![image d'une liste des fichiers sur documents partagés de framalistes](images/framalistes_doc_partage.png)

## Archives

### Télécharger et supprimer des archives

Pour gérer vos archives vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur **Admin** dans le menu latéral gauche
  * cliquer sur **Gérer les archives** dans le menu supérieur

Vous devez ensuite sélectionner le mois à supprimer ou télécharger et, soit&nbsp;:

  * cliquer sur **Télécharger le fichier Zip** pour récupérer une copie des archives sur votre ordinateur
  * cliquer sur **Supprimer les mois sélectionnés** pour les supprimer définitivement

  <div class="alert-info alert">
  Pour sélectionner plusieurs mois, maintenez la touche <code>ctrl</code> en cliquant sur les mois.
  </div>

### Limiter le nombre maximum de mois d'archives

Vous avez la possibilité de ne garder qu'un certain nombre de mois d'archives (cela permettant de ne pas trop prendre de place sur les serveurs). Pour ce faire vous devez&nbsp;:

  1. cliquer sur **Admin** dans le menu latéral gauche
  * passer la souris sur **Configurer la liste**
  * cliquer sur **Les archives**.
  * indiquer un nombre de mois d'archives que vous souhaitez avoir avant suppression dans le champ **Nombre maximum de mois d'archives**
  * cliquer sur le bouton **Mise à jour** en bas de la page

### Extraire les pièces jointes des archives

<div class="alert-warning alert">
Nécessite des connaissances en lignes de commandes&nbsp;!
</div>

Une fois les archives téléchargées vous pouvez, si vous utilisez un ordinateur utilisant un système d'exploitation GNU/Linux, extraire les pièces jointes. Pour ce faire vous devez&nbsp;:

  1. installer le logiciel `mpack` : `sudo apt install mpack`
  * taper la commande `munpack le_fichier_de_mail_brut` (ou `munpack *` pour extraire toutes les pièces jointes de tous les mails)
